【油價崩盤】南韓儲油設施率先租爆 印度油罐95%裝滿

《彭博》報道，擁有亞洲第四大商業庫容的南韓，據稱已經用光了陸上空間，新加坡的海岸線被油輪進一步擁堵。以目前情況看，全球油輪爭奪戰料將加劇。石油供過於求導致油價大跌，紐約6月期油一度跌穿11美元，最新報每桶11.16美元，跌12.5%。

南韓由國家經營的Korea National Oil Corp.（KNOC）及Oilhub Korea Yeosu Co.總共3,800萬桶油的在岸商業儲存空間已全數租出，部份短線租約將於稍後到期，空間將會預留作策略及物流用途。

為對抗武漢肺炎疫情，各國實施封頓措施，令原油需求大受打擊。於現時的長期供應協議下，很多煉油商不能完全停止生產，令儲存石油的油罐需求大增，部份交易商更希望趁目前低價買油，以圖他朝高價沽出。

南韓儲存能力 亞洲第四大

根據石油數據機構Kayrros的資料顯示，南韓的石油商業儲存能力目前為亞洲第四大，僅次於中國、日本及印度，該機構高級分析員Alexis Berson表示，不計中國，亞洲的油罐被裝滿的速度正大幅度增加，於過去兩周被注滿800萬桶，為過去未曾出現的情況。目前陸上儲存還有點空間，但於印度、南韓及日本的石油儲存空間均快速下降。

南韓的油罐分為私人及公共用途，公共用途是用作戰略庫存及本地提煉，目前已被南韓的加工商要求開放使用，部份公司已利用油輪作為儲油之用。KNOC目前擁有9,600萬桶的儲存空間用作國家儲備。

新加坡海峽 被油輪弄至擠塞

新加坡方面，狹窄的航道已被油輪弄得擠塞起來，約有60隻汽油輪拋錨，比平常的30至40隻還要多，因陸上油罐已經裝滿，要於海上囤積汽油，這些船隻主要來自中國及南韓這些煉油樞紐，須等待2周時間缷貨，較一般的4至5天時間為長。由於油輪成為次佳的儲油選擇，令其運費大幅上升。而新加坡的石油加工使用率跌至60%，估計於第二季內將跌至50%。

於印度，油罐上周已有95%裝滿，更使用了泵站及倉庫裝油；美國方面，目前產油商今個月大約有110萬桶油加入國家緊急庫存。

摩根大通稱，為了避免美國的庫欣樞紐在5月和6月存儲空間佔用超過90%，本月需要有相當於每天100萬桶的石油產量關閉。